\subsection{Cronograma de actividades}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\centering\arraybackslash}m{3cm}|X|}
    \hline
    \textbf{Fecha} & \textbf{Tareas} \\ \hline
    \multirow{3}{3cm}{\centering 31/08/23 \\ -- \\ 16/09/23} &
    \begin{itemize}
        \item Inicio de la cursada del Trabajo Profesional
        \item Asignación de tutor
        \item Reuniones para discutir qué tipo de proyecto se desea crear
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline

    \multirow{3}{3cm}{\centering 17/09/23 \\ -- \\ 18/10/23} &
    \begin{itemize}
        \item Creación de la propuesta del proyecto
        \item Investigaciones iniciales
        \item Primeras reuniones con el tutor
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline

    \multirow{3}{3cm}{\centering 19/10/23 \\ -- \\ 9/11/23} &
    \begin{itemize}
        \item Investigaciones generales sobre las tecnologías que vamos a utilizar en un inicio en nuestro proyecto
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline

    \multirow{3}{3cm}{\centering 10/11/23 \\ -- \\ 6/12/23} &
    \begin{itemize}
        \item Realizar la configuración inicial de las tecnologías necesarias para el desarrollo del trabajo, es decir, configurar en Godot un cliente y levantarlo en un entorno local y configurar un servidor con Akka y levantarlo también en el ambiente local.
        \item Asignación de roles iniciales para los integrantes del grupo.
        \item Aplicación mínima de comunicación entre el frontend y el backend.
        \item Prueba de concepto del modelo propuesto en Akka. Aplicación que instancie actores y la lógica de event streaming descrita en la arquitectura propuesta.
        \item Definición del protocolo de comunicación entre el server y el cliente.
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline

    \multirow{3}{3cm}{\centering 7/12/23 \\ -- \\ 31/12/23} &
    \begin{itemize}
        \item Implementación en Akka de las acciones básicas de los jugadores y las interacciones entre ellos.
        \item Implementación inicial en Godot de las acciones básicas entre jugadores. Ejemplo: que los usuarios puedan mover su propio personaje y ver las acciones de otros jugadores y que puedan comunicarse a través de un chat.
        \item Implementación inicial de un mapa con el cual los jugadores puedan interaccionar. Ejemplo: colisiones y la visualización del entorno donde se encuentra el jugador.
        \item Creación de pantallas para ingresar al juego y para registrarse.
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline

    \multirow{3}{3cm}{\centering 1/01/24 \\ -- \\ 25/01/24} &
    \begin{itemize}
        \item Implementación de un inventario para equipar cosméticos al jugador.
        \item Integración de las distintas pantallas del juego.
        \item Implementación de un creador de personajes.        
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline

    \multirow{3}{3cm}{\centering 26/02/24 \\ -- \\ 05/03/24} &
    \begin{itemize}
        \item Creación de una pantalla de inicio.
        \item Animaciones para los jugadores.
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline

    \multirow{3}{3cm}{\centering 06/03/24 \\ -- \\ 14/04/24} &
    \begin{itemize}
        \item Implementación de un controlador de escenas.
        \item Implementación del Truco.
        \item Mejoras en el aspecto multijugador (ej: manejar un jugador que se desconecta, que entra a otra habitación, etc.)
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline

    \multirow{3}{3cm}{\centering 15/04/24 \\ -- \\ 09/05/24} &
    \begin{itemize}
        \item Mejoras en las pantallas de inicio de sesión y registro.
        \item Implementación de una pantalla de carga.
        \item Creación de personajes no jugables y una caja de diálogos para que los jugadores puedan comunicarse con ellos.
        \item Implementación de dos idiomas para elegir.
        \item Continuación del Truco.
        \item Informe.        
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline

    \multirow{3}{3cm}{\centering 10/05/24 \\ -- \\ 10/06/24} &
    \begin{itemize}
        \item Pausar la música.
        \item Mejorar los límites de la cámara para los bordes de los mapas.
        \item Más personajes no jugables para poblar los mapas.
        \item Controlador de música.
        \item Continuación del Truco.
        \item Informe.
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline

    \multirow{3}{3cm}{\centering 10/06/24 \\ -- \\ 30/06/24} &
    \begin{itemize}
        \item Optimización del uso de los sprite sheets para los personajes.
        \item Detalles en los mapas.
        \item Sonidos en los menús.
        \item Informe.
    \end{itemize} \\ \cline{2-2}
    \hline
\end{tabularx}